%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Retour de Vandermonde]
En constatant que $(1+x)^p(1+x)^q=(1+x)^{p+q}$, démontrer de manière analytique la formule de Vandermonde.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise l'indication, et on développe par la formule du binôme de Newton. Pour tout réel $x$, $(1+x)^p(1+x)^q = (1+x)^{p+q}$ et donc
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^{p+q} \binom{p+q}{k} x^k &= \sum_{k=0}^p \binom{p}{k} x^k \times \sum_{\ell=0}^q \binom{q}{\ell}  x^{\ell}\\
  &= \sum_{k=0}^p \left(\binom{p}{k} \sum_{\ell=0}^q \binom{q}{\ell} \right)x^{k+\ell}\\
  &= \sum_{k=0}^p \left( \sum_{\ell=0}^q \binom{p}{k}\binom{q}{\ell}\right)x^{k+\ell}\\
  &=\sum_{k=0}^{p} \left( \sum_{n=k}^{p+q} \binom{p}{k} \binom{q}{n-k} \right)x^n \text{ en posant } \ell=n-k\\
  &= \sum_{n=0}^{p+q} \left( \sum_{k=0}^n \binom{p}{k}\binom{q}{n-k} \right)x^n \text{ par le th. de Fubini}
\end{align*}
Ceci étant vrai pour tout réel $x$, on peut en déduire que
\[ \boxed{\forall n\in \interent{0 p+q},\quad \binom{p+q}{k} = \sum_{k=0}^n \binom{p}{k}\binom{q}{n-k}.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
